% !TEX root = ../Presentation.tex
\title{ELE747 - COURS 07 \\ Couleur \\~}
\author{Jean-François Pambrun\\ {\it École de technologie supérieure}\\}
\date{Hiver 2011}
\usepackage{verbatim}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]\mytitlepage\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Introduction}
\subsection{Couleur}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \small\tableofcontents
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
  \item La couleur est la perception subjective du système visuel humain face aux fréquences d'une partie restreinte du spectre électromagnétique électromagnétique.
  \item Un prisme permet de décomposer cette graduellement cette lumière puisque l'indice de réfraction varie avec la fréquence.
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{content/figures/image2.png}
    \caption{Spectre des couleurs perçu à travers un prisme (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Le spectre visible s’étant du violet jusqu'au rouge et est bordé par l'ultraviolet(c.-à-d. haute fréquences) et par l'infrarouge(c.-à-d. basse fréquences).
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{content/figures/image4.png}
    \caption{Spectre électromagnétique visible  (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
  \item L’œil possède 6 à 7 millions de cônes capables de détecter les ondes du spectre électromagnétique dont la longueur d'onde est comprise entre 400 et 700 nm.
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image6.png}
    \caption{Cônes de l’œil humain  (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Couleurs primaires}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
  \item De ces 7 millions de cônes :
    \begin{itemize}
    \item ~65\% sont sensible au rouge[ish] (575 nm)
    \item ~33\% sont sensible au vert (535 nm)
    \item ~2\%  sont sensible au bleu (445 nm)
    \end{itemize}
  \item Par contre, les cônes bleus sont les plus sensibles
  \item Ces caractéristiques font en sorte que les couleurs sont perçues en combinant de trois couleurs dites primaires ; rouge(R), bleu(B) et vert(G).
  \item Ces couleurs ont été standardisées par la \og Commission Internationale de l'Éclairage (CIE) \fg{} en 1931 : bleu(435.8nm), vert(546.1nm) et rouge(700nm).
  (Les données de la figure précédentes ont été observées en 1965, donc après)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
  \item Ces couleurs peuvent être combinées pour créer des couleurs secondaires de lumière (Synthèse additive):
    \begin{itemize}
    \item Cyan (vert et bleu)
    \item Magenta (rouge et bleu)
    \item Jaune (rouge et vert)
    \end{itemize}
  \item Dans le domaine des pigments (Synthèse soustractive), les couleurs primaires sont définies comme les couleurs qui absorbent une des couleurs primaires du domaine de lumière.
    \begin{itemize}
    \item Les couleurs primaires du pigment sont donc : Cyan, Magenta et Jaune
    \item Alors que les couleurs secondaires du pigment sont : Rouge, Bleu et Vert
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{content/figures/image8.png}
    \caption{Couleurs primaires et secondaires de la lumière et du pigment (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
  \item Les caractéristiques utilisées pour distinguer les couleurs sont généralement la
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Luminosité} (brightness ou valeur) \\ Intensité lumineuse de l'image apparaissant à l'écran.
    \item \textbf{Saturation} \\ Proportion de couleur chromatiquement pure contenue dans la sensation totale. Ex. Le rouge est très saturé contrairement au rose qui contient une lumière blanche.
    \item \textbf{Teinte} (hue) \\ Composante associée à la longueur d'onde dominante dans la couleur.
    \end{itemize}
  \item La Teinte et la Saturation ensemble forment la chromaticité.
  La couleur peut donc être définie en fonction de la chromaticité et de la Luminosité.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Colorimétrie}
\subsection{Colorimétrie}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
  \item Les principaux espaces colorimétriques sont :
    \begin{itemize}
    \item Le modèle RGB pour les moniteurs
    \item Le modèle CMY (cyan, magenta, jaune) et CMYK (CMY+Black) pour l'impression
    \item Le modèle HSI qui correspond mieux à notre interprétation de la couleur
    \item CIE XYZ
    \item Il en existe d'autres :
      \begin{itemize}
      \item YUV utilisé en NTSC, PAL câble HD composite et en compression MPEG/JPEG.
      Composé d'un canal Luminosité(L) et deux canaux de chromaticité (UV).
      \item CIE Lab (L*a*b) aussi composée d'un canal de luminosité(L) et deux de chromaticité(a et b)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{RGB}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item RGB sont les couleurs primaires en synthèse additive.
    \item On peut les représenter sous la forme d'un cube en coordonnées cartésiennes.
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{content/figures/image14.png}
    \caption{Schématique du cube RGB (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=3cm]{content/figures/image16.png}
    \caption{Cube RGB (DIP)}
  \end{figure}
  \begin{itemize}
    \item Typiquement, chaque canal est représenté sur 8bits (24bits pour les trois) pour un total de $(2^8)^3=16,777,216$ couleurs possibles.
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{CIE XYZ}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Les coordonnées \textbf{trichromatiques} sont les quantités relatives des trois stimulus.
  \end{itemize}
  \insertFigure{8cm}{cie_xyz.png}{Trois stimulus définit empiriquement de façon à reproduire le spectre}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
  \item On obtient ensuite $X$,$Y$, $Z$ :
  $$X= \int_{380}^{780} I(\lambda)\,\overline{x}(\lambda)\,d\lambda$$
  $$Y= \int_{380}^{780} I(\lambda)\,\overline{y}(\lambda)\,d\lambda$$
  $$Z= \int_{380}^{780} I(\lambda)\,\overline{z}(\lambda)\,d\lambda$$
  \item Ces normalisé et représenté sous forme de plan avec :
    \begin{itemize}
    \item $x = \frac{X}{X+Y+Z},\hspace{.5cm} y = \frac{Y}{X+Y+Z},\hspace{.5cm} z = \frac{Z}{X+Y+Z}$\\~
    \item $x+y+z=1$
    \end{itemize}
  \item Approximativement, $x$ et $y$ représente la chromacité (c.-à-d. la couleur) et $y$ la luminosité.
  \item La figure suivante montre le diagramme de chromaticité de la CIE.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{content/figures/image10.png}
    \caption{Diagramme de chromaticité de la CIE (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
  \item Caractéristique du diagramme de chromaticité de la CIE
    \begin{itemize}
      \item Les points sur le contour sont des couleurs pures (saturées) alors que les points du centre représentent un mélange.
      \item Le point \og of equal energy\fg{} correspond à une fraction égale de chaque couleur primaire et représente le standard pour la lumière blanche selon la CIE.
      La saturation à ce point est égale à zéro.
      \item Sur ce diagramme, un segment de ligne reliant deux points représente l'ensemble des couleurs qu'on peut créer en mélangeants ces deux couleurs.
      De la même façon, un triangle formé de trois points représente l'ensemble des couleurs qu'on peut créer en  combinant ces trois couleurs.
      \item Aucun ensemble de trois points peut contenir l'ensemble du diagramme il est donc impossible de représenter l'ensemble des couleurs du spectre visible avec trois couleurs de primaire.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Cette figure montre les couleurs pures R,G,B qu'un moniteur peut reproduire avec l'ensemble des combinaisons qu'elles peuvent engendrer.
    La forme irrégulière montre les caractéristiques d'impression d'une imprimante typique.
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{content/figures/image12.png}
    \caption{Diagramme de chromaticité de la CIE pour un écran et une imprimante (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\subsection{CMY et CMYK}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Cyan Magenta et Jaune sont les couleurs primaires du pigment (synthèse soustractive).
    Par exemple, quand une surface cyan est illuminée par une lumière blanche aucune lumière rouge n’est reflétée.
    Les coefficients CMY peuvent être obtenus de la façon suivante :
    \[\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
          C \\
          M \\
          Y
        \end{array}} \right] = \left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
          1 \\
          1 \\
          1
        \end{array}} \right] - \left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
          R \\
          G \\
          B
        \end{array}} \right]\]
    \item Une quantité égale de C=M=Y produit du noir, mais en impression mélanger les trois couleurs primaires ne donne pas un beau un noir en plus d'être dispendieux.
    On a plutôt recours une cartouche d'encre noire dédiée.
    \item Pour trouver la valeur de $K$ et de $CMY$ on cherche la valeur $min(C,M,Y)$ qui devient $K$, le noir, et on soustrait chaque $CMY$ par $k$ (c.-à-d. $C_{CMYK}=C_{CMY}-K$).
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7.5cm]{content/figures/cmy_cmyk.png}
    \caption{Conversion CMY et CMYK  (Wikipedia)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{HSI}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Décrire une couleur par les quantités respectives de RGB n'est pas très pratique, on parle plutôt de teintes.
    En ajoutant à cela une composante saturation et luminosité, on obtient un système colorimétrique plus intuitif.
    \item Il existe plusieurs espaces couleur de ce type
    \begin{itemize}
      \item HSI, YUV, L*a*b, etc..
    \end{itemize}
    \item Le HSI peut être interprété comme cube RGB sur le point noir avec le point blanc directement au-dessus.
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image22.png}
    \caption{Relation entre le cube RGB et le modèle RGB (DIP). La figure b montre un plan comprenant blanc, noir et cyan. Tout le point de ce plan ont la même teinte, varie en intensité de bas en haute et de saturation de l'intérieur vers l'extérieur.}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{content/figures/image24.png}
    \caption{a) cube vu de haut, b,c,d) représentation hexagonale, triangulaire, circulaire (DIP)}
  \end{figure}
  \begin{itemize}
    \item Par convention, le zéro de l'angle H (teinte) est fixé à rouge et incrémenté dans le sens contraire des aiguilles d'une montre.
    \item Les trois représentations sont identiques à une transformation géométrique près.
    Nos utiliserons le cercle.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{content/figures/image26.png}
    \caption{Modèle HSI basé sur a) un plan triangulaire, b) plan circulaire (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Conversion RGB à HSI:
      \[H = \left\{ {\begin{array}{*{20}{c}}
            \theta &{B \leqslant G} \\
            {360 - \theta }&{B > G}
          \end{array}} \right.\]
      \[\theta  = {\cos ^{ - 1}}\left\{ {\frac{1}{2}\frac{{\left[ {(R - G) + (R - B)}
              \right]}}{{{{\left[ {{{(R - G)}^2} + (R - B)(G - B)}
                  \right]}^{\frac{1}{2}}}}}} \right\}\]
      \[S = 1 - \frac{3}{{R + G + B}}\left[ {\min \left( {R,G,B} \right)} \right]\]
      \[I = \frac{{\left( {R + G + B} \right)}}{3}\]
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
  \item Conversion HSI à RGB:
    \[\scriptsize\begin{array}{*{20}{c}}
      {R = I\left[ {1 + \frac{{S \cdot \cos \left( H \right)}}{{\cos \left( {{{60}^ \circ } - H} \right)}}} \right];G = 3I - \left( {R + B} \right);B = I\left( {1 - S} \right)}&{{0^ \circ } \leqslant H < {{120}^ \circ }} \\
      {R = I\left( {1 - S} \right);G = I\left[ {1 + \frac{{S \cdot \cos \left( {H - {{120}^ \circ }} \right)}}{{\cos \left( {{{60}^ \circ } - H - {{120}^ \circ }} \right)}}} \right];B = 3I - \left( {R + G} \right)}&{{{120}^ \circ } \leqslant H < {{240}^ \circ }} \\
      {R = 3I - \left( {G + B} \right);G = I\left( {1 - S} \right);B = I\left[
          {1 + \frac{{S \cdot \cos \left( {H - {{240}^ \circ }} \right)}}{{\cos
                \left( {{{60}^ \circ } - H - {{240}^ \circ }} \right)}}}
      \right]}&{{{240}^ \circ } \leqslant H < {{360}^ \circ }}     \end{array}\]
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=3cm]{content/figures/image16.png}
    \caption{Cube RGB (DIP)}
  \end{figure}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image28.png}
    \caption{Cube RGB en HSI a)H, b)S, c)  I(DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image29.png}
    \caption{Conversion RGB vers HSI (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/flame.png}
    \caption{Différence entre a) original, b)CIE LAB L, c)HVS V, d) HSI I ou
      mean(R,G,B), e) YUL Y, f) HSL L (Wikipédia)}
  \end{figure}
\end{frame}


\section{Pseudo-couleur}
\subsection{Pseudo-couleur}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Les techniques de pseudo-couleur consistent à attribuer des couleurs de façon arbitraire à une matrice pour lui donner une valeur informative.
    \item Une de ces techniques est l'équidensitométrie (Intesity/density slicing) qui consiste à transformer différents niveaux de gris en couleurs arbitraires par LUT.
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{content/figures/image31.png}
    \caption{Cas extrêmement simple(binarization) équidensitométrie (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Équidensitométrie}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Exemple de visualisation simple
    \begin{figure}[!ht]
      \centering
      \includegraphics[width=6cm]{content/figures/image34.png}
      \caption{équidensitométrie. image séparée en 8 couleurs (DIP)}
    \end{figure}


    \item Carte météo \\
    {\tiny\url{http://www.weatheroffice.gc.ca/radar/index_e.html?id=QUE}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Transformation d'intensité}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Exemple de transformation plus complexe.
    \begin{itemize}
      \item Ici, la transformation prend la forme de sinus décalé pour chaque couleur R,G et B.
      Changé la phase des sinus permet de mettre certains éléments en évidence.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image41.png}
    \caption{a)X-ray de baguage b) avec explosif, c,d) transformation 1 e,f) transformation 2 (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{content/figures/image42.png}
    \caption{Transformation a)1 , b)2 (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=3.5cm]{content/figures/image46.png}
    \caption{a)R, b)G, c)B, d) infrarouge, e) RGB, f) [R remplacé par infrarouge]GB (DIP)}
  \end{figure}
  \begin{itemize}
    \item Les feuilles reflètent particulièrement bien l'infrarouge ce qui permet d'identifier les zones boisées facilement.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Traitement}
\subsection{Formulation}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Comme dans le cas des images niveaux de gris chaque composante peut-être transformée avec :
      \[g\left( {x,y} \right) = T\left[ {f\left( {x,y} \right)} \right]\]
    \item de façon générale :
      \[{s_i} = {T_i}\left( {{r_1},{r_2},{r_3},...,{r_n}} \right) \hspace{.5cm} i =
      {i_1},{i_1},{i_1},...,{i_n}\]
    \item où $n$ est le nombre de composantes (c.-à-d. 3 pour RGB, 4 pour RGBA ou pour RGB+infrarouges)
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Par exemple si on veut changer l'intensité de l'image, la transformation devient :
      \[g\left( {x,y} \right) = k \cdot f\left( {x,y} \right)\]
      où pour HSI
      \[{s_3} = k \cdot {r_3}\]
      pour RBG:
      \[{s_i} = k \cdot {r_i} \hspace{.5cm} i = 1,2,3\]
      et pour CMY:
      \[{s_i} = k \cdot {r_i} + \left( {1 - k} \right) \hspace{.5cm} i = 1,2,3\]
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{content/figures/image54.png}
    \caption{Transformation d'intensité (réduction de 30\%) a)original , b)image transformée (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item On considère, $c=[R;G;B]$, un vecteur représentant un pixel. Une image couleur $c(x,y)$ devient donc:
      \[c(x,y) = \left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
        {{C_1}\left( {x,y} \right)} \\
        {{C_2}\left( {x,y} \right)} \\
        {{C_3}\left( {x,y} \right)}
      \end{array}} \right]  \hspace{.5cm} {c_{RGB}}(x,y) = \left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
        {R\left( {x,y} \right)} \\
        {G\left( {x,y} \right)} \\
        {B\left( {x,y} \right)}
      \end{array}} \right]\]
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image50.png}
    \caption{Traitement d'une image RGB (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Filtrage moyenneur}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Pour le filtrage, la convolution est appliquée sur chaque composante, pour le RGB :
    \[\bar c(x,y) = \left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
        {\bar R\left( {x,y} \right)} \\
        {\bar G\left( {x,y} \right)} \\
        {\bar B\left( {x,y} \right)}
      \end{array}} \right]\]
    \item En HIS, il est possible d'atteindre un résultat semblable en ne traitent que la composante I.
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image71.png}
    \caption{a) moyenneur 5x5 RGB, b) moyenner 5x5 sur I, c) a-b (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Laplacien}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item De la même façon pour le laplacien:
      \[{\nabla ^2}\left[ {c(x,y)} \right] = \left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
        {{\nabla ^2}R\left( {x,y} \right)} \\
        {{\nabla ^2}G\left( {x,y} \right)} \\
        {{\nabla ^2}B\left( {x,y} \right)}
      \end{array}} \right]\]
  \end{itemize}
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image73.png}
    \caption{a) Sharpening RGB, b) laplacien sur I, c) a-b (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Segmentation}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
      \item La segmentation en HSI est triviale et implique de définir une paire  de seuils $t_1<H(x,u)<t_2$. On peut également raffiner la segmentation avec S et I.
      \item En RGB, la segmentation des couleurs requiert :
      \begin{itemize}
        \item la définition de six seuils $t_1<R(x,y)<t_2$, $t_3<G(x,y)<t_4$ et $t_5<B(x,y)<t_6$ qui forme un volume en forme de cube.
        \item On peut également définir un volume sphérique en spécifiant une couleur($a$) et une distance maximale($d_{max}$) tel que $D(z,a)<d_{max}$.
    \end{itemize}
  \end{itemize}


  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image77.png}
    \caption{Segmentation RGB, a)sphère, b) ellipse, c) cube  (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../Presentation.tex"
%%% End:
